
	% formát: ČSN ISO 690. Můžete si to vygenerovat na http://www.citacepro.com (přihlaste se přes odkaz "ČVUT"), umí to vygenerovat TeX
	% řazení: abecedně podle autora (resp. prvního slova, není-li znám autor)

	% \bibitem{odkaz} Autor. \ti{Název knihy}. Město. Nakladatelství. Rok. 
    % \bibitem{bib:ai}


\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{bib:Baudin}
BAUDIN, Michel. \textit{Lean Logistics: The Nuts and Bolts of Delivering Materials and Goods}. New York: Productivity Press, 2005. ISBN 978-1563272967.

\bibitem{bib:Christopher}
CHRISTOPHER, Martin. \textit{Logistics \& Supply Chain Management}. 5th ed. Harlow: Pearson Education Limited, 2016. ISBN 9781292083797.
% https://books.google.cz/books?id=NIfQCwAAQBAJ&printsec=frontcover&dq=Logistics+and+Supply+Chain+Management&hl=cs&sa=X&redir_esc=y#v=onepage&q=Logistics%20and%20Supply%20Chain%20Management&f=false

\bibitem{bib:IIMudaipur}
What is the difference between Logistics and Supply Chain Management. In: \textit{IIM Udaipur Chronicles} [online]. 11. 10. 2019. [cit. 2022-11-07] Dostupné z: \url{https://www.iimu.ac.in/blog/what-is-the-difference-between-logistics-and-supply-chain-management/}

\bibitem{bib:Jirsak}
JIRSÁK, Petr, MERVART, Michal, VINŠ, Marek. \textit{Logistika pro ekonomy -- vstupní logistika.} 1. vydání. Praha: Wolters Kluwer ČR, 2012.

\bibitem{bib:Jones}
JONES, Daniel T., Peter HINES a Nick RICH. Lean logistics. \textit{International Journal of Physical Distribution \& Logistics Management}. 1997, \textbf{27}(3/4), 153-173. ISSN 0960-0035. Dostupné z: doi:10.1108/09600039710170557

\bibitem{bib:PCA1}
KURITA, Takio. \textit{Principal component analysis (PCA). Computer Vision: A Reference Guide}. 2019, 1-4. [cit. 2022-11-07] Dostupné z: \url{https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/978-3-030-03243-2\_649-1.pdf}

\bibitem{bib:PCA2}
Analýza hlavních komponent. In: \textit{Wikipedia: the free encyclopedia} [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2022 [cit. 2023-03-04]. Dostupné z: \url{https://cs.wikipedia.org/wiki/Analýza\_hlavních\_komponent}

\bibitem{bib:MCA1}
DI FRANCO, Giovanni. \textit{Multiple correspondence analysis: one only or several techniques?}. Quality \& Quantity, 2016, 50.3: 1299-1315. [cit. 2023-03-05]. Dostupné z: doi:10.1007/s11135-015-0206-0

\bibitem{bib:MCA2}
ABDI, Hervé, VALENTIN, Dominique. \textit{Multiple correspondence analysis}. In: \textit{Encyclopedia of measurement and statistics}. 2007, 2.4: 651-657. [cit. 2023-03-05]. Dostupné z: \url{https://personal.utdallas.edu/\~Herve/Abdi-MCA2007-pretty.pdf}

\bibitem{bib:CA1}
GREENACRE, Michael. \textit{Correspondence analysis in practice}. chapman and hall/crc, 2017. [cit. 2023-03-05]. 

\bibitem{bib:CA2}
Correspondence analysis. In \textit{Wikiwand} [online], [cit. 2023-03-06]. Dostupné z: \url{https://www.wikiwand.com/en/Correspondence\_analysis}

\bibitem{bib:Wronka}
WRONKA, Anna. LEAN LOGISTICS. \textit{Journal of Positive Management}. 2017, \textbf{7}(2), 55-63. ISSN 2392-1412. Dostupné z: doi:10.12775/JPM.2016.012

\bibitem{bib:seven}
SUTHERLAND Joel, BENNETT Bob. \textit{The Seven Deadly Wastes of Logistics: Applying Toyota Production System Principles to Create Logistics Value}. Bethelem, PA: Lehigh University, 2007. Dostupné z: \url{https://www.researchgate.net/publication/265356600}

\bibitem{bib:LW1}
SKHMOT, Nawras. \textit{The Lean Way Blog: The 8 Wastes of Lean. The Lean Way} [online]. 5. 8. 2017 [cit. 2022-11-17]. Dostupné z: \url{https://theleanway.net/The-8-Wastes-of-Lean}

\bibitem{bib:LW2}
SKHMOT, Nawras. \textit{The Lean Way Blog: What is Lean?. The Lean Way} [online]. 5. 8. 2017 [cit. 2022-11-17]. Dostupné z: \url{https://theleanway.net/what-is-lean}

\bibitem{bib:LW3}
SKHMOT, Nawras. \textit{The Lean Way Blog: What is Muda, Mura, and Muri?. The Lean Way} [online]. 5. 8. 2017 [cit. 2022-11-17]. Dostupné z:
 \url{https://theleanway.net/muda-mura-muri}

\bibitem{bib:DefShrink}
Learning the Lingo: 3 definitions related to unsold food inventory. In: \textit{Blog - Spoiler Alert} [online]. 17. 06. 2019. [cit. 2022-02-07] Dostupné z: \url{https://blog.spoileralert.com/3-definitions-unsold-food-inventory}

\bibitem{prince}
HALFORD, M. Prince., \textit{Prince} [online]. [cit. 2023-03-08]. Dostupné z: \url{https://github.com/MaxHalford/prince}

\bibitem{bib:encoding}
BAIJAYANTA, Roy., \textit{All about Categorical Variable Encoding } [online]. [cit. 2023-03-13]. Dostupné z: \url{https://towardsdatascience.com/all-about-categorical-variable-encoding-305f3361fd02}

\bibitem{bib:scikit}
scikit-learn Machine Learning in Python [online]. 2023 [cit. 2023-03-21]. Dostupné z: \url{https://scikit-learn.org/stable/}

\bibitem{bib:scikit-multiclass}
Multiclass and multioutput algorithms. scikit [online]. [cit. 2023-04-10]. Dostupné z: \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/multiclass.html} 

\bibitem{bib:statology}
BOBBITT, Zach. \textit{How to Interpret Cramer's V} In: \textit{Statology} [online]. 2021 [cit. 2023-03-21]. Dostupné z: \url{https://www.statology.org/interpret-cramers-v/}

\bibitem{bib:correl}
ZYCHLINSKI, Shaked. \textit{The Search for Categorical Correlation} [online]. 2018 [cit. 2023-03-14]. Dostupné z: \url{https://towardsdatascience.com/the-search-for-categorical-correlation-a1cf7f1888c9}

\bibitem{bib:MB}
HOLČÍK, Jiří, KOMENDA, Martin (eds.) a kol. \textit{Matematická biologie: e-learningová učebnice} [online]. 
1. vydání. Brno: Masarykova univerzita, 2015. [cit. 2023-03-14]. ISBN 978-80-210-8095-9.

\bibitem{bib:chooseregression}
FROST, Jim. \textit{Choosing the correct type of regression analysis.} [online]. [cit. 2023-04-10]. Dostupné z: \url{https://statisticsbyjim.com/regression/choosing-regression-analysis/}

\bibitem{bib:multiregression}
Multiclass logistic regression. In \textit{Refactored} [online]. [cit. 2023-04-10]. Dostupné z: \url{https://refactored.ai/}

\bibitem{bib:rf}
BIAU, Gérard; SCORNET, Erwan. \textit{A random forest guided tour}. In: \textit{Test} [online]. 2016, 25: 197-227. [cit. 2023-04-10].

\bibitem{bib:rfgb}
LOK, Leon. \textit{Decision trees, random forests and gradient boosting: What's the difference?} [online]. 5. 1. 2022. [cit. 2023-04-10]. Dostupné z: \url{https://leonlok.co.uk/blog/decision-trees-random-forests-gradient-boosting-whats-the-difference/}

\end{thebibliography}
	
% 
	
	